<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<conteudo>
    <!--O que são os ODS - início-->
    <titulo1>O que são os ODS?</titulo1>

    <texto1>
        Os Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) são uma agenda mundial adotada durante a Cúpula das Nações Unidas sobre o Desenvolvimento Sustentável em setembro de 2015. A iniciativa traz 17 objetivos e 169 metas relacionados à sustentabilidade, como o fim da fome e da pobreza, a ação contra mudanças climáticas, o combate à desigualdade e à injustiça, a promoção dos direitos humanos, entre outros desafios a serem cumpridos até 2030.
    </texto1>

    <texto01>
        Os 193 Estados membros da ONU, incluindo o Brasil, comprometeram-se a adotar a chamada Agenda Pós-2015, considerada uma das mais ambiciosas da história da diplomacia internacional. A partir dela, as nações trabalharão para cumprir os Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS).
    </texto01>
    <!--O que são os ODS - início-->

    <!--Igualdade de Gênero - início-->
    <titulo2>Igualdade de Gênero</titulo2>

    <texto2>
        A igualdade de gênero se refere à igualdade em direitos, responsabilidades e oportunidades das mulheres e dos homens, bem como das meninas e dos meninos. Ainda vivemos em uma sociedade muito desigual, inclusive em relação ao gênero, e enfrentar esse tipo de desigualdade é fundamental para a existência de uma sociedade sustentável e justa.
    </texto2>

    <texto02>
        O ODS 5 diz respeito justamente à busca por “alcançar a igualdade de gênero e empoderar todas as mulheres e meninas”. Ou seja, tem como objetivo garantir o fim da discriminação contra mulheres e meninas no Brasil e no mundo até 2030. Dar à mulher direitos iguais aos recursos econômicos, como terra e propriedade, são metas vitais para a realização desse objetivo assim como garantir o acesso universal à saúde sexual e reprodutiva.
    </texto02>
    <!--Igualdade de Gênero - fim-->

    <!--Porque a Igualdade de Gênero é tão importante - início-->
    <titulo3>Por que a Igualdade de Gênero é tão importante?</titulo3>

    <texto3>
        Baseando-se nos dados da ONU, o sexo feminino representa a metade da população mundial, o que significa a metade do potencial humano mundial. Se conseguíssemos melhorar a qualidade de vida e uma igualdade de gênero real, teríamos vários benefícios que repercutiriam globalmente em toda a sociedade
    </texto3>

    <texto03>
        Um trabalho decente, direitos básicos e uma série de regulamentações com base no salário provocaria uma melhoria na educação e na saúde, algo que no longo prazo teria reflexos positivos nas meninas e naqueles que dependem delas.
    </texto03>
    <!--Porque a Igualdade de Gênero é tão importante - fim-->

    <!--Metas para alcançar a Igualdade de Gênero - início-->
    <titulo4>Metas para alcançar a Igualdade de Gênero</titulo4>

    <texto4>
        Em âmbito mundial, como sociedade, conseguimos uma série de avanços em relação à igualdade de gênero desde o começo do século, no entanto, ainda resta muito trabalho a fazer. Por isso, as metas para 2030 são:
    </texto4>

    <meta1>
        Eliminar todas as formas de violência contra as mulheres e meninas, como o tráfico, a exploração sexual, o casamento infantil e a mutilação genital feminina.
    </meta1>

    <meta2>
        Reconhecer e valorizar o trabalho doméstico não remunerado mediante serviços públicos, infraestruturas e políticas de proteção social.
    </meta2>

    <meta3>
        Garantir a participação plena e efetiva das mulheres e a igualdade de oportunidades de liderança em todos os níveis de decisão na vida política, econômica e pública.
    </meta3>

    <meta4>
        Aprovar e reforçar políticas e leis para promover a igualdade de gênero e o empoderamento de todas as mulheres e meninas em todos os níveis.
    </meta4>
    <!--Metas para alcançar a Igualdade de Gênero - início-->

    <noticia> 
        <capa_noticia>
            noticia1.png
        </capa_noticia>

        <titulo_noticia>
            Crescem iniciativas que promovem igualdade de gênero no ambiente de trabalho, aponta estudo
        </titulo_noticia>

        <data_noticia>
            Nov 23, 2022
        </data_noticia>

        <subtitulo_noticia>
            Ainda existe uma falsa ilusão de que essa é uma pauta ultrapassada, porém quando se olha o cenário em volta e o acesso aos dados de violência, é latente a necessidade de discussão.
        </subtitulo_noticia>

        <corpo_noticia>
            Alcançar a igualdade de gênero e empoderar todas as mulheres e meninas em 2030 é o objetivo de desenvolvimento sustentável (ODS) 5 da Organização das Nações Unidas (ONU).  Apesar das metas ainda estarem distantes da realidade, crescem iniciativas para ajudar as organizações a promoverem igualdade entre homens e mulheres no ambiente de trabalho. É sobre este assunto que Maria José Tonelli, psicóloga e professora da FGV EAESP, abordou em sua pesquisa publicada na revista GV-executivo.

            Ainda existe uma falsa ilusão de que essa é uma pauta ultrapassada, porém quando se olha o cenário em volta e o acesso aos dados de violência, é latente a necessidade de discussão. De acordo com o Fórum Brasileiro de Segurança Pública, foram registrados 1.319 casos de feminicídio e 56.098 de estupros no Brasil em 2021. A cada dez minutos, uma mulher ou menina é vítima de estupro, e a cada sete horas, de feminicídio. Por este motivo ainda é tão necessário discutir assuntos desse nível.
            
            A meta é alcançar o objetivo da ODS, um modelo que deveria guiar nossa conduta individual e coletiva. As organizações têm se dedicado a promover mudanças no setor profissional como no emprego, no empreendedorismo, empoderamento digital e participação em questões de sustentabilidade ambiental, para citar alguns dos temas em pauta.
            
            Maria José tem como foco, em sua pesquisa, mostrar as dificuldades da inserção das mulheres no mercado de trabalho, apresentando iniciativas, melhorias e benefícios que as organizações podem realizar com essas modificações.
            
            A realidade atual
             
            A força de trabalho feminina sofre uma intervenção racial que perpassa por um viés de preconceito nas relações sociais, afinal 50% da população brasileira é feminina e 50% composta de pretos e pardos. As mulheres negras são mais prejudicadas quando se trata de igualdade e inclusão devido ao racismo.
            
            Além desse aspecto, outros pontos também devem ser levados em consideração, como a classe social e o envelhecimento. “A desigualdade revela-se diferentemente conforme o recorte de classe social: o teto de vidro impede mulheres das camadas privilegiadas de ascenderem ao topo das organizações; dupla jornada, ganhos instáveis e volatilidade do mercado de trabalho prejudicam as mulheres das camadas médias e baixas da população; e um terreno pantanoso, com trabalhos precários e reduzidas condições educacionais, é o cenário que enfrentam as mulheres em condições de extrema pobreza”, disse Maria José.
            
            O envelhecimento da força de trabalho é outro aspecto que mais recentemente foi incorporado ao debate sobre questões de gênero. O fenômeno, conhecido como feminização do envelhecimento, caracteriza-se pelo fato de mulheres mais velhas sofrerem mais que os homens mais velhos no desenvolvimento da carreira.
            
            Em relação à ascensão a posições de poder, os dados do Brasil sobre gênero são alarmantes. Entre 192 países, o Brasil ocupa a posição de número 142 no ranking de participação de mulheres na política, aponta instituição que analisa a composição de parlamentos em vários países. Na liderança das empresas, o quadro não é melhor.  Segundo pesquisa do Instituto Brasileiro de Governança Corporativa e da Spencer Stuart, as mulheres ocupam apenas 14% das posições em conselhos de administração e 25% em diretorias. Ainda pior, a evolução nos últimos dez anos não foi significativa, embora as mulheres tenham acessado o mercado de trabalho por suas condições de igualdade educacional, não cresceram na hierarquia organizacional da mesma forma que os homens.
            
            Benefícios da transformação
             
            A inclusão de mulheres em posições de destaque no mercado de trabalho gera diversos benefícios tanto para ela quanto para a própria empresa contratante. Segue abaixo alguns pontos de destaque da presença feminina:
            
            - Retenção de talentos
            
            - Compliance
            
            - Redução de Riscos Organizacionais
            
            - Estabilidade e segurança do país
            
            - Lucro antes de juros e imposto de renda (EBIT)
            
            - Melhor performance empresarial com mulheres na liderança
            
            Existem diferentes empresas que desenvolvem uma equidade de gênero e buscam desenvolver uma cultura nesse setor. Destacam-se o Prêmio Women’s Empowerment Principles, em parceria com a Rede Brasil do Pacto Global, uma iniciativa da ONU para mobilizar as empresas para os ODS. Dentro desse pacto é possível ter acesso a diferentes empresas que apoiam a causa e fazem a diferença nesse setor.
            
            Seguem algumas metas do ODS 5:
            
            - Acabar com todas as formas de discriminação contra todas as mulheres em toda parte;
            
            - Eliminar todas as formas de violência contra todas as mulheres nas esferas pública e privada, incluindo o tráfico e a exploração sexual e de outros tipos;
            
            - Extinguir todas as práticas nocivas, como os casamentos prematuros, forçados e de crianças e mutilações genitais femininas;
            
            - Reconhecer e valorizar o trabalho de assistência e doméstico não remunerado, por meio da disponibilização de serviços públicos, infraestrutura e políticas de proteção social;
            
            - Garantir a participação plena e efetiva das mulheres e a igualdade de oportunidades para a liderança em todos os níveis de tomada de decisão nas vidas política, econômica e pública;
            
            - Assegurar o acesso universal à saúde sexual e reprodutiva e os direitos reprodutivos;
            
            - Realizar reformas para dar às mulheres direitos iguais aos recursos econômicos;
            
            - Aumentar o uso de tecnologias de base, particularmente as tecnologias de informação e comunicação, para promover o empoderamento das mulheres;
            
            - Adotar e fortalecer políticas sólidas e legislação aplicável para a promoção da igualdade de gênero e o empoderamento de todas as mulheres e meninas em todos os níveis.
            
            De acordo com a pesquisadora, muitas empresas têm promovido ações em prol da diversidade em diferentes aspectos, como raciais e de gênero. Entretanto, a reflexão se propõe a pesar sobre os vieses inconscientes que norteiam a sociedade: “Será que o movimento de inclusão é mesmo   possível   nas   atuais   estruturas   sociais   e   organizacionais? Será que o movimento Environmental, Social e Governance (ESG), que está apenas começando, vai de fato promover mudanças    profundas nas relações das empresas com seus stakeholders em prol de uma comunidade planetária que sofre com desequilíbrios sociais e efeitos climáticos? É a nossa esperança”, ressaltou Maria José.
        </corpo_noticia>
    </noticia>

    <noticia>
        <capa_noticia2>
            noticia2.png
        </capa_noticia2>

        <titulo_noticia2>
            Histórias de mulheres ativistas são destaque no Caminhão Conhecendo os ODS
        </titulo_noticia2>

        <data_noticia2>
            Dez 01, 2022
        </data_noticia2>

        <subtitulo_noticia2>
            Iniciativa itinerante começou a roda o Brasil em agosto, promovendo os Objetivos do Desenvolvimento Sustentável por meio de informação e atividades lúdicas; rota de 2022 encerrou em Boa Vista (RR)
        </subtitulo_noticia2>

        <corpo_noticia2>
            Boa Vista (RR) foi o último município a receber em 2022 o Caminhão Conhecendo os ODS. A iniciativa, que tem rodado o país desde agosto, busca promover a transformação social por meio de conhecimento e informação. Além do caminhão, a iniciativa também conta com 13 tendas onde são apresentados os 17 Objetivos do Desenvolvimento Sustentável (ODS). Cerca de 200 pessoas passaram pelas instalações no Parque Anauá, na capital roraimense, no último dia 26 de novembro.

            Realizada pela NTICS Projetos, a ação conta com a participação do Centro de Informação das Nações Unidas para o Brasil (UNIC Rio), Escola da Integridade, Ivan Ciro Palomino, Koernerz, ONU Habitat, ONU Mulheres, Organização Internacional para as Migrações (OIM), Organização das Nações Unidas para a Alimentação e Agricultura (FAO), Pacto Global Rede Brasil, Programa Mundial de Alimentos (PMA) e Refúgio 343. Em Boa Vista, as atividades incluíram apresentação da gastronomia indígena, realidade virtual, oficinas, artesanato, atividades práticas, exposições, rodas de conversa, oficinas de robótica e de brinquedos, distribuição de mudas frutíferas e vídeos interativos.

            “Depois que caminhão percorreu alguns estados do Brasil, chegamos à 12° cidade, que é em Boa Vista. Em Roraima, para essa programação, nós convidamos algumas instituições e organizações para levar para a população o que são os ODS de forma prática e como levar isso para o dia a dia”, ressaltou o representante da NTICS na Amazônia, Belmond Viga.

            Mulheres em destaque – A ONU Mulheres foi convidada a participar da iniciativa para explicar e promover o ODS 5, ligado à Igualdade de Gênero. Para isso, em uma parede dentro do caminhão, foram apresentadas histórias de cinco mulheres atuantes em diferentes áreas que contribuem para a promoção da igualdade entre homens e mulheres.
            
            Uma das histórias em exposição é a de Yidri, venezuelana que enfrentou dificuldades com a família ao chegar no Brasil. Ela esteve entre as beneficiárias das oficinas e atividades promovidas por ONU Mulheres, ACNUR e UNFPA a partir do programa conjunto LEAP, apoiado pelo Governo de Luxemburgo. Com informação e apoio, ela deu início a um pequeno negócio de fabricação de sabonetes – atividade que desenvolve até hoje e que garante o sustento da família em Boa Vista.

            Outra história inspiradora é de Luiza Batista Pereira, que se tornou referência em atuar pelos direitos das empregadas domésticas no Brasil. Com mãe e pai agricultores, ela viveu as restrições e dificuldades do trabalho infantil. Hoje, Luiza é Presidenta da Federação Nacional das Trabalhadoras Domésticas (Fenatrad) e luta por melhorias nas condições do trabalho doméstico, trazendo assim, mais reconhecimento e valorização para essa profissão, aumentando a autonomia das mulheres e o alcance da igualdade de gênero.

            Inspiração e troca de experiências – Isadora Pinho é estudante de Arquitetura e visitou a estrutura montada dentro do caminhão. Ela se encantou com tantas informações e histórias e não perdeu a oportunidade de interagir, escrevendo no mural como ela imagina a cidade do futuro. “Estou achando tudo muito bonito. Como estudante de arquitetura, nós aprendemos a ter essa visão de uma cidade sustentável, inclusive vamos falar sobre os ODS em sala de aula. No mural, eu escrevi que a minha cidade do futuro deve ter mais acessibilidade, porque a cidade foi feita para as pessoas e hoje as pessoas não conseguem acessar todos os meios que a cidade tem para oferecer. A cidade que a gente vive hoje é para carros, para empresas, indústrias e não para pessoas. Temos que ter espaços mais acessíveis”, refletiu.

            Lariza Sousa e seus colegas foram convidados a participar do evento e apresentaram sobre a ODS 11, sobre Cidades e comunidades sustentáveis. O momento serviu de experiência e aprendizado. “Somos estudantes do curso de Edificações e dentro do que trabalhamos temos disciplinas voltadas para a gestão ambiental. Quando uma obra é realizada, é preciso verificar meios de que não prejudique o meio ambiente”, completou.

            Sobre a iniciativa – Esta edição do Caminhão Conhecendo os ODS iniciou em agosto e, até fevereiro de 2023, irá passar por 13 cidades em sete estados brasileiros. Para saber mais, acesse https://conhecendoosods.com.br/caminhao/
        </corpo_noticia2>
    </noticia>
        
</conteudo>