<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<conteudo>
    <!--O que são os ODS - início-->
    <titulo1>O que são os ODS?</titulo1>

    <texto1>
        Os Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) são uma agenda mundial adotada durante a Cúpula das Nações Unidas sobre o Desenvolvimento Sustentável em setembro de 2015. A iniciativa traz 17 objetivos e 169 metas relacionados à sustentabilidade, como o fim da fome e da pobreza, a ação contra mudanças climáticas, o combate à desigualdade e à injustiça, a promoção dos direitos humanos, entre outros desafios a serem cumpridos até 2030.
    </texto1>

    <texto01>
        Os 193 Estados membros da ONU, incluindo o Brasil, comprometeram-se a adotar a chamada Agenda Pós-2015, considerada uma das mais ambiciosas da história da diplomacia internacional. A partir dela, as nações trabalharão para cumprir os Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS).
    </texto01>
    <!--O que são os ODS - início-->

    <!--Igualdade de Gênero - início-->
    <titulo2>Igualdade de Gênero</titulo2>

    <texto2>
        A igualdade de gênero se refere à igualdade em direitos, responsabilidades e oportunidades das mulheres e dos homens, bem como das meninas e dos meninos. Ainda vivemos em uma sociedade muito desigual, inclusive em relação ao gênero, e enfrentar esse tipo de desigualdade é fundamental para a existência de uma sociedade sustentável e justa.
    </texto2>

    <texto02>
        O ODS 5 diz respeito justamente à busca por “alcançar a igualdade de gênero e empoderar todas as mulheres e meninas”. Ou seja, tem como objetivo garantir o fim da discriminação contra mulheres e meninas no Brasil e no mundo até 2030. Dar à mulher direitos iguais aos recursos econômicos, como terra e propriedade, são metas vitais para a realização desse objetivo assim como garantir o acesso universal à saúde sexual e reprodutiva.
    </texto02>
    <!--Igualdade de Gênero - fim-->

    <!--Porque a Igualdade de Gênero é tão importante - início-->
    <titulo3>Por que a Igualdade de Gênero é tão importante?</titulo3>

    <texto3>
        Baseando-se nos dados da ONU, o sexo feminino representa a metade da população mundial, o que significa a metade do potencial humano mundial. Se conseguíssemos melhorar a qualidade de vida e uma igualdade de gênero real, teríamos vários benefícios que repercutiriam globalmente em toda a sociedade
    </texto3>

    <texto03>
        Um trabalho decente, direitos básicos e uma série de regulamentações com base no salário provocaria uma melhoria na educação e na saúde, algo que no longo prazo teria reflexos positivos nas meninas e naqueles que dependem delas.
    </texto03>
    <!--Porque a Igualdade de Gênero é tão importante - fim-->

    <!--Metas para alcançar a Igualdade de Gênero - início-->
    <titulo4>Metas para alcançar a Igualdade de Gênero</titulo4>

    <texto4>
        Em âmbito mundial, como sociedade, conseguimos uma série de avanços em relação à igualdade de gênero desde o começo do século, no entanto, ainda resta muito trabalho a fazer. Por isso, as metas para 2030 são:
    </texto4>

    <meta1>
        Eliminar todas as formas de violência contra as mulheres e meninas, como o tráfico, a exploração sexual, o casamento infantil e a mutilação genital feminina.
    </meta1>

    <meta2>
        Reconhecer e valorizar o trabalho doméstico não remunerado mediante serviços públicos, infraestruturas e políticas de proteção social.
    </meta2>

    <meta3>
        Garantir a participação plena e efetiva das mulheres e a igualdade de oportunidades de liderança em todos os níveis de decisão na vida política, econômica e pública.
    </meta3>

    <meta4>
        Aprovar e reforçar políticas e leis para promover a igualdade de gênero e o empoderamento de todas as mulheres e meninas em todos os níveis.
    </meta4>
    <!--Metas para alcançar a Igualdade de Gênero - início-->

    <noticia>
        <capa_noticia>
            noticia2.png
        </capa_noticia>

        <titulo_noticia>
            Projeto trata da igualdade de gênero na área da tecnologia
        </titulo_noticia>

        <data_noticia>
            Nov 11, 2022
        </data_noticia>

        <subtitulo_noticia>
            Atualmente o projeto é coordenado pelo Professor Cristiano Maciel. O Meninas Digitais já atendeu mais de 1.000 pessoas de 13 municípios do estado.
        </subtitulo_noticia>

        <corpo_noticia>
            O grupo Meninas Digitais Mato Grosso, idealizado pela Professora Karen Ribeiro do Instituto de Computação da UFMT desde 2015, tem como intuito a disseminação de pautas relacionadas à equidade de gêneros em carreiras e cursos da área da Computação e suas tecnologias, tal como STEAM (Ciência, Tecnologia, Engenharias, Artes e Matemática).

            A proposta do projeto acontece por meio dos incentivos e fomento da participação feminina, com execuções motivacionais e informativas com professores e estudantes de Ensino Fundamental, Médio e Superior no estado. Atualmente o projeto é coordenado pelo Professor Cristiano Maciel. O Meninas Digitais já atendeu mais de 1.000 pessoas de 13 municípios do estado.

            Segundo a Professora Eunice Pereira dos Santos Nunes, uma das coordenadoras, “com estudantes, foram realizadas atividades desplugadas, com alunas e alunos da educação básica, buscando desenvolver conceitos da computação sem utilização de um computador”.

            Na área das tecnologias sociais houve movimentos nas mídias sociais, site e canais comunicativos sobre as áreas STEAM, além de desenvolvimento de pesquisas consumando publicações de artigos. O projeto conta com a participação de graduandas bolsistas na equipe que vivenciam as atividades, contudo o contato com a pesquisa acadêmica. Conforme a professora Eunice, atualmente na equipe há 5 docentes da UFMT, 7 graduandas e 7 pós-graduandas.
        </corpo_noticia>
    </noticia>

    <noticia> 
        <imagem_noticia>
            noticia1.png
        </imagem_noticia>

        <titulo_noticia>
            Avanço no reconhecimento da igualdade de gênero não diminui violência contra a mulher
        </titulo_noticia>

        <data_noticia>
            Nov 28, 2022
        </data_noticia>

        <subtitulo_noticia>
            Nas palavras do presidente nacional do Instituto dos Advogados Brasileiros (IAB), Sydney Sanches, “o avanço social no reconhecimento da igualdade de gênero não tem sido suficiente para aplacar a contínua violência contra as mulheres”.
        </subtitulo_noticia>

        <corpo_noticia>
            Na data escolhida como Dia Internacional Pela Eliminação da Violência Contra a Mulher, 25 de novembro, não há o que se comemorar. Nas palavras do presidente nacional do Instituto dos Advogados Brasileiros (IAB), Sydney Sanches, “o avanço social no reconhecimento da igualdade de gênero não tem sido suficiente para aplacar a contínua violência contra as mulheres”. Portanto, ressalta ele, “a incansável denúncia dos atos de violência é estratégica para inibir a intolerância e o abuso contra as mulheres”.

            Desde 1999, a Organização das Nações Unidas (ONU) reconhece o dia 25 de novembro como o Dia Internacional Pela Eliminação da Violência Contra a Mulher. A data foi escolhida em homenagem às irmãs Patria, María Teresa e Minerva Maribal, que foram violentamente torturadas e assassinadas nesta mesma data, em 1960, a mando do ditador da República Dominicana Rafael Trujillo. As irmãs dominicanas eram conhecidas como "Las Mariposas" e lutavam por melhores condições de vida em seu país.
            
            De acordo com dados do Ministério da Saúde, quase uma em cada três mulheres com 15 anos ou mais, em todo o mundo, foi submetida à violência física ou sexual. Além disso, outro dado global aponta que cerca de 137 mulheres são mortas por seu parceiro íntimo ou por um membro da família todos os dias. São 125 países que possuem leis específicas de proteção à mulher, sendo que a legislação brasileira, com a Lei Maria da Penha, é considerada uma das três mais avançadas do mundo. Apesar do avanço nas leis, o Brasil é o 7º país, em uma lista de 84, com o maior número de homicídios de mulheres.
        </corpo_noticia>
    </noticia>

    <noticia>
        <capa_noticia>
            noticia3.png
        </capa_noticia>

        <titulo_noticia>
            Instituto Neonergia promove iniciativas que valorizam as mulheres e seus valores
        </titulo_noticia>

        <data_noticia>
            Nov 11, 2022
        </data_noticia>

        <subtitulo_noticia>
            Atualmente o projeto é coordenado pelo Professor Cristiano Maciel. O Meninas Digitais já atendeu mais de 1.000 pessoas de 13 municípios do estado.
        </subtitulo_noticia>

        <corpo_noticia>
            O grupo Meninas Digitais Mato Grosso, idealizado pela Professora Karen Ribeiro do Instituto de Computação da UFMT desde 2015, tem como intuito a disseminação de pautas relacionadas à equidade de gêneros em carreiras e cursos da área da Computação e suas tecnologias, tal como STEAM (Ciência, Tecnologia, Engenharias, Artes e Matemática).

            A proposta do projeto acontece por meio dos incentivos e fomento da participação feminina, com execuções motivacionais e informativas com professores e estudantes de Ensino Fundamental, Médio e Superior no estado. Atualmente o projeto é coordenado pelo Professor Cristiano Maciel. O Meninas Digitais já atendeu mais de 1.000 pessoas de 13 municípios do estado.

            Segundo a Professora Eunice Pereira dos Santos Nunes, uma das coordenadoras, “com estudantes, foram realizadas atividades desplugadas, com alunas e alunos da educação básica, buscando desenvolver conceitos da computação sem utilização de um computador”.

            Na área das tecnologias sociais houve movimentos nas mídias sociais, site e canais comunicativos sobre as áreas STEAM, além de desenvolvimento de pesquisas consumando publicações de artigos. O projeto conta com a participação de graduandas bolsistas na equipe que vivenciam as atividades, contudo o contato com a pesquisa acadêmica. Conforme a professora Eunice, atualmente na equipe há 5 docentes da UFMT, 7 graduandas e 7 pós-graduandas.
        </corpo_noticia>
    </noticia>
        
</conteudo>