<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<conteudo>
    <!--O que são os ODS - início-->
    <titulo1>O que são os ODS?</titulo1>

    <texto1>
        Os Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) são uma agenda mundial adotada durante a Cúpula das Nações Unidas sobre o Desenvolvimento Sustentável em setembro de 2015. A iniciativa traz 17 objetivos e 169 metas relacionados à sustentabilidade, como o fim da fome e da pobreza, a ação contra mudanças climáticas, o combate à desigualdade e à injustiça, a promoção dos direitos humanos, entre outros desafios a serem cumpridos até 2030.
    </texto1>

    <texto01>
        Os 193 Estados membros da ONU, incluindo o Brasil, comprometeram-se a adotar a chamada Agenda Pós-2015, considerada uma das mais ambiciosas da história da diplomacia internacional. A partir dela, as nações trabalharão para cumprir os Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS).
    </texto01>
    <!--O que são os ODS - início-->

    <!--Igualdade de Gênero - início-->
    <titulo2>Igualdade de Gênero</titulo2>

    <texto2>
        A igualdade de gênero se refere à igualdade em direitos, responsabilidades e oportunidades das mulheres e dos homens, bem como das meninas e dos meninos. Ainda vivemos em uma sociedade muito desigual, inclusive em relação ao gênero, e enfrentar esse tipo de desigualdade é fundamental para a existência de uma sociedade sustentável e justa.
    </texto2>

    <texto02>
        O ODS 5 diz respeito justamente à busca por “alcançar a igualdade de gênero e empoderar todas as mulheres e meninas”. Ou seja, tem como objetivo garantir o fim da discriminação contra mulheres e meninas no Brasil e no mundo até 2030. Dar à mulher direitos iguais aos recursos econômicos, como terra e propriedade, são metas vitais para a realização desse objetivo assim como garantir o acesso universal à saúde sexual e reprodutiva.
    </texto02>
    <!--Igualdade de Gênero - fim-->

    <!--Porque a Igualdade de Gênero é tão importante - início-->
    <titulo3>Por que a Igualdade de Gênero é tão importante?</titulo3>

    <texto3>
        Baseando-se nos dados da ONU, o sexo feminino representa a metade da população mundial, o que significa a metade do potencial humano mundial. Se conseguíssemos melhorar a qualidade de vida e uma igualdade de gênero real, teríamos vários benefícios que repercutiriam globalmente em toda a sociedade
    </texto3>

    <texto03>
        Um trabalho decente, direitos básicos e uma série de regulamentações com base no salário provocaria uma melhoria na educação e na saúde, algo que no longo prazo teria reflexos positivos nas meninas e naqueles que dependem delas.
    </texto03>
    <!--Porque a Igualdade de Gênero é tão importante - fim-->

    <!--Metas para alcançar a Igualdade de Gênero - início-->
    <titulo4>Metas para alcançar a Igualdade de Gênero</titulo4>

    <texto4>
        Em âmbito mundial, como sociedade, conseguimos uma série de avanços em relação à igualdade de gênero desde o começo do século, no entanto, ainda resta muito trabalho a fazer. Por isso, as metas para 2030 são:
    </texto4>

    <meta1>
        Eliminar todas as formas de violência contra as mulheres e meninas, como o tráfico, a exploração sexual, o casamento infantil e a mutilação genital feminina.
    </meta1>

    <meta2>
        Reconhecer e valorizar o trabalho doméstico não remunerado mediante serviços públicos, infraestruturas e políticas de proteção social.
    </meta2>

    <meta3>
        Garantir a participação plena e efetiva das mulheres e a igualdade de oportunidades de liderança em todos os níveis de decisão na vida política, econômica e pública..
    </meta3>

    <meta4>
        Aprovar e reforçar políticas e leis para promover a igualdade de gênero e o empoderamento de todas as mulheres e meninas em todos os níveis.
    </meta4>
    <!--Metas para alcançar a Igualdade de Gênero - início-->
</conteudo>